+++
title = "Vytvoření JMS Bridge na WebLogicu"
date = 2013-04-17T18:19:00Z
updated = 2016-12-02T19:50:14Z
tags = ["patterns", "messaging", "jms", "weblogic", "python", "jython", "wlst", "eip"]
aliases = [
    "/2013/04/vytvoreni-jms-bridge-na-weblogicu.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-EkxGa1uSYOA/URKvNPgWNNI/AAAAAAAADXw/pnRnp66CY2I/s1600/WebLogic.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://1.bp.blogspot.com/-EkxGa1uSYOA/URKvNPgWNNI/AAAAAAAADXw/pnRnp66CY2I/s1600/WebLogic.gif" /></a></div>Messaging bridge je šikovné řešení, pokud potřebujeme distribuovat zprávy mezi několika messaging systémy. Potřeboval jsem vytvořit JMS bridge na WebLogicu a protože jsem si oblíbil <a href="http://docs.oracle.com/cd/E28271_01/web.1111/e13715/toc.htm">WebLogic Scripting Tool</a> (WLST), tak jsem si napsal skript.<br /><br />Nicméně dnes, vás milí čtenáři, nechci odfláknout pouhým WLST skriptem, ale podíváme se na téma trochu zeširoka. Prvně si zasadíme JMS bridge do kontextu <a href="http://www.eaipatterns.com/eaipatterns.html">Enterprise Integration Patterns</a> (EIP), pak se podíváme, jak jde bridge naklikat ve WebLogic konzoli. A samozřejmě vás neochudím o to WLST :-)<br /><br /><h3>Messaging Bridge</h3><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-LgcfMVHAxAY/UWVLG9iSwUI/AAAAAAAADgE/DEo5cAtC4LA/s1600/MessagingBridgeIcon.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-LgcfMVHAxAY/UWVLG9iSwUI/AAAAAAAADgE/DEo5cAtC4LA/s1600/MessagingBridgeIcon.gif" /></a></div>Nebyl bych to já, kdybych se nevytasil s nějakým patternem. Tak tady je - <a href="http://www.eaipatterns.com/MessagingBridge.html">Messaging Bridge</a>, jak je definován v EIP. (Věty kurzivou jsou citacemi z knihy <a href="http://www.amazon.com/Enterprise-Integration-Patterns-Addison-Wesley-ebook/dp/B000OZ0N9E">Enterprise Integration Patterns: Designing, Building, and Deploying Messaging Solutions</a>.)<br /><br /><a href="http://1.bp.blogspot.com/-y9ijeQdK5eE/TpIEuzClR3I/AAAAAAAAC4s/yzFlTdYkslU/s1600/eip.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-y9ijeQdK5eE/TpIEuzClR3I/AAAAAAAAC4s/yzFlTdYkslU/s200/eip.jpg" width="150" /></a>Messaging Bridge řeší následující problém: <i>"How can multiple messaging systems be connected so that messages available on one are also available on the others?"</i> Integrační vzory řeší problémy obecně. V tomto případě jde o to, jak dostat zprávy z jednoho systému na jiný. Např. jak dostat zprávy z <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/">WebSphere MQ</a> na <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/desktop/ms711472(v=vs.85).aspx">MSMQ</a>. Nebo JMS. Nebo <a href="http://www.tibco.com/products/automation/messaging/low-latency/rendezvous/default.jsp">TIBCO Randevouz</a>. Nebo... Jasný, ne? Odkudkoliv kamkoliv.<br /><br />Messaging Bridge tedy je <i>"a way for messages on one messaging system that are of interest to applications on another messaging system to be made available on the second messaging system as well."</i><br /><br />Protože většinou neexistuje způsob, jak propojit dva různé messaging systémy, propojují se jednotlivé, odpovídající kanály na daných systémech. <i>"The </i>Messaging Bridge<i> is a set of </i><a href="http://www.eaipatterns.com/ChannelAdapter.html">Channel Adapters</a><i> ... where each pair of adapters connects a pair of corresponding channels. The bridge acts as a map from one set of channels to the other and transforms the message format of one system to the other."</i><br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-2pdj6WmRvNM/UWVNtZvShtI/AAAAAAAADgY/h2LKVLGXURw/s1600/MessagingBridge.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-2pdj6WmRvNM/UWVNtZvShtI/AAAAAAAADgY/h2LKVLGXURw/s1600/MessagingBridge.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Vzor <i>Messaging Bridge</i> (zdroj <a href="http://www.eaipatterns.com/MessagingBridge.html">EIP</a>)</td></tr></tbody></table><br /><h3>JMS Bridge</h3>JMS bridge je speciální variantou Messaging bridge, který má několik omezení, nebo spíše možná zjednodušení. Tři hlavní jsou:<br /><ul><li>Propojuje pouze JMS systémy (různých dodavatelů).</li><li>Zprávy netransformuje (protože pracuje pouze s JMS zprávami).</li><li>Zprávy z jednoho (zdrojového) systému přeposílá na jiný (cílový). Čili nečiní je pouze <i>dostupnými</i>, ale provádí <i>routing/forwarding</i>.</li></ul><br />JMS bridge běžně poskytují všichni dodavatelé JMS systémů, např.:<br /><ul><li><a href="http://docs.jboss.org/hornetq/2.2.14.Final/user-manual/en/html/jms-bridge.html">HornetQ</a> (JBoss)</li><li><a href="http://activemq.apache.org/jms-to-jms-bridge.html">ActiveMQ</a> (Apache)</li><li><a href="http://docs.oracle.com/cd/E24329_01/web.1211/e24375/basics.htm">WebLogic</a> (Oracle)</li></ul><br />Zajímavým atributem u JMS bridge je <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Quality_of_service">Quality of Service</a> (QoS), který říká, v jakém modu budou zprávy přeposílány:<br /><ul><li><i>At most once</i> - nanejvýš jednou. Toto je nejbenevolentnější mod. Zpráva buď dorazí (maximálně jednou), anebo taky ne. A nám to tak vyhovuje.</li><li><i>Duplicates OK</i>&nbsp;- duplicity jsou v pořádku. V tomto modu jsou zprávy potvrzeny, že dorazily na cílový systém. Může se stát, že stejná zpráva nám dorazí ve více instancích, ale to je v pořádku - řekli jsme přece, duplicity jsou OK. Výhodou je, že se žádná zpráva neztratí.</li><li><i>Exactly once</i>&nbsp;- přesně jednou. Toto je nejvíc striktní mod, který nám nejen zaručuje, že každá zpráva dorazí na cílový systém, ale taky že tam dorazí právě jednou. Takový závazek není jen tak a zajistí nám ho <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Transaction_API">JTA</a>, čili distribuovaná transakce.</li></ul><br /><h3>WebLogic JMS Bridge</h3>Vytvoření JMS bridge na WebLogicu je otázkou chvilky, stačí mít připraveny správné ingredience. Co budeme potřebovat?<br /><ul style="text-align: left;"><li>URL (a credentials) zdrojového serveru,</li><li>URL (a credentials) cílového serveru,</li><li>JNDI JMS adapteru (transakční, nebo netransakční)</li><ul><li>eis.jms.WLSConnectionFactoryJNDIXA</li><li>eis.jms.WSLConnectionFactoryJNDINoTX</li></ul><li>JNDI Connection Factory,</li><li>JNDI JMS destinace (fronty),</li><li>Quality of Service</li><ul><li>Exactly-once</li><li>Duplicate-okay</li><li>Atmost-once</li></ul></ul><div><br /></div><div>Pak už stačí jen naházet to do hrnce, zamíchat, podusit... a proklikat se průvodcem. Protože těch obrazovek ve wizardu je zbytečně moc, ukážu jenom screenshoty konečného stavu.</div><div><br /></div><div><b>Pokud chceme použít transakční mod <i>Exactly once</i>, je dobré ještě před vytvářením bridge deployovat transakční adaptér <i>jms-xa-adp.rar</i></b>&nbsp;- vyhneme se tak zbytečným restartům (adapteru či WebLogicu). Adapter najdeme mezi knihovnami WebLogicu a nasazujeme ho jako aplikaci.<br /><br /></div><div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-MvEw6ENDXsY/UW6cjr6qVnI/AAAAAAAADgs/cgK74HhbWE4/s1600/JMS-XA-adapter.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-MvEw6ENDXsY/UW6cjr6qVnI/AAAAAAAADgs/cgK74HhbWE4/s1600/JMS-XA-adapter.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Nasazený resource adapter <i>jms-xa-adp.rar</i>&nbsp;(ve struktuře&nbsp;<i>Deployments</i>)</td></tr></tbody></table><br /></div><div>Bridge se sestává ze dvou destinací (zdrojové a cílové):</div><div><br /></div><div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-SLqSgLXepHQ/UW6zjnISNXI/AAAAAAAADhE/2BzFgctHjhA/s1600/JMS+bridge+destination.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-SLqSgLXepHQ/UW6zjnISNXI/AAAAAAAADhE/2BzFgctHjhA/s1600/JMS+bridge+destination.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Definice JMS (source) destination</td></tr></tbody></table><br /></div><div>a samotného bridge:</div><div><br /></div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-s1ejdstCA6U/UW60cXN2sJI/AAAAAAAADhM/CfypDc-N33o/s1600/JMS+bridge.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-s1ejdstCA6U/UW60cXN2sJI/AAAAAAAADhM/CfypDc-N33o/s1600/JMS+bridge.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Definice JMS bridge</td></tr></tbody></table><br />Že nám bridge funguje, poznáme podle jeho stavu (záložka <i>Monitoring</i>) a taky doporučuju si nějakou zprávu cvičně přeposlat. Světe div se, ale transakce můžou zlobit.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-670XUBhqFdw/UW6xucy8K3I/AAAAAAAADg8/VXRRZnwEFvM/s1600/JMS+bridges.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-670XUBhqFdw/UW6xucy8K3I/AAAAAAAADg8/VXRRZnwEFvM/s1600/JMS+bridges.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Stavy JMS bridgů (záložka <i>Monitoring</i>)</td></tr></tbody></table><br /><h3>WLST</h3>No a máme tady velké finále, ke kterému jsem nenápadně, ale cílevědomě směřoval. Takže tady je: WLST v celé své pythoní kráse :-)<br /><pre class="clj"><span class="Comment">#</span><br /><span class="Comment"># properties</span><br /><span class="Comment">#</span><br />user = <span class="Constant">'weblogic'</span><br />password = <span class="Constant">'welcome1'</span><br />server = <span class="Constant">'t3://sandman:7001'</span><br /><span class="Comment"># source credentials</span><br />sourceJmsUser = <span class="Constant">'weblogic'</span><br />sourceJmsPassword = <span class="Constant">'welcome1'</span><br />sourceURL = <span class="Constant">'t3://sandman:7003'</span><br /><span class="Comment"># target credentials</span><br />targetJmsUser = <span class="Constant">'weblogic'</span><br />targetJmsPassword = <span class="Constant">'welcome1'</span><br />targetURL = <span class="Constant">'t3://sandman:7004'</span><br /><span class="Comment"># JMS servers</span><br />servers = [<span class="Constant">'SourceServer'</span>]<br />targets = []<br /><span class="Comment"># queues</span><br />queues = [<br />    <span class="Constant">'EVM_EVE_CMS'</span>,<br />    <span class="Constant">'EVM_EVE_FC'</span>,<br />    <span class="Constant">'EVM_EVE_GEN'</span>,<br />    <span class="Constant">'EVM_EVE_PTS'</span>,<br />    <span class="Constant">'NTF_PARTY'</span>,<br />    <span class="Constant">'NTF_PRODUCT'</span>]<br />adapterJNDI = <span class="Constant">'eis.jms.WLSConnectionFactoryJNDIXA'</span><br />connectionFactory = <span class="Constant">'jms/sws/SWSConnectionFactory'</span><br />qualityOfService = <span class="Constant">'Exactly-once'</span><br />jndiPrefix = <span class="Constant">'jms/sws/'</span><br /><br /><span class="Comment"># connection</span><br />connect(user, password, server)<br /><br /><span class="Comment"># edit mode</span><br />edit()<br />startEdit()<br /><br /><span class="Comment"># get targets</span><br /><span class="Statement">for</span> server <span class="Statement">in</span> servers:<br />    targets.append(getMBean(<span class="Constant">'/Servers/'</span> + server))<br /><span class="Identifier">print</span> <span class="Constant">'</span><span class="Special">\n</span><span class="Constant">Targets:'</span>, targets, <span class="Constant">'</span><span class="Special">\n</span><span class="Constant">'</span><br /><br /><span class="Comment">#</span><br /><span class="Comment"># create bridges</span><br /><span class="Comment">#</span><br /><span class="Identifier">print</span> <span class="Constant">'</span><span class="Special">\n</span><span class="Constant">### Create bridges:</span><span class="Special">\n</span><span class="Constant">'</span><br /><span class="Statement">for</span> queue <span class="Statement">in</span> queues:<br />    bridgeName = queue + <span class="Constant">'_bridge'</span><br />    sourceName = queue + <span class="Constant">'_source'</span><br />    targetName = queue + <span class="Constant">'_target'</span><br />    <span class="Comment"># delete an old bridge</span><br />    ref = getMBean(<span class="Constant">'/MessagingBridges/'</span> + bridgeName)<br />    <span class="Statement">if</span> ref != <span class="Identifier">None</span>:<br />        cd(<span class="Constant">'/MessagingBridges'</span>)<br />        delete(bridgeName, <span class="Constant">'MessagingBridge'</span>)<br />    <span class="Comment"># delete an old source destination</span><br />    ref = getMBean(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + sourceName)<br />    <span class="Statement">if</span> ref != <span class="Identifier">None</span>:<br />        cd(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations'</span>)<br />        delete(sourceName, <span class="Constant">'JMSBridgeDestination'</span>)<br />    <span class="Comment"># delete an old target destination</span><br />    ref = getMBean(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + targetName)<br />    <span class="Statement">if</span> ref != <span class="Identifier">None</span>:<br />        cd(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations'</span>)<br />        delete(targetName, <span class="Constant">'JMSBridgeDestination'</span>)<br />    <span class="Comment"># create a new source destination</span><br />    cd(<span class="Constant">'/'</span>)<br />    cmo.createJMSBridgeDestination(sourceName)<br />    cd(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + sourceName)<br />    cmo.setAdapterJNDIName(adapterJNDI)<br />    cmo.setConnectionFactoryJNDIName(connectionFactory)<br />    cmo.setConnectionURL(sourceURL)<br />    cmo.setDestinationJNDIName(jndiPrefix + queue)<br />    cmo.setUserName(sourceJmsUser)<br />    cmo.setUserPassword(sourceJmsPassword)<br />    <span class="Identifier">print</span> <span class="Constant">'Source:'</span>, cmo<br />    <span class="Comment"># create a new target destination</span><br />    cd(<span class="Constant">'/'</span>)<br />    cmo.createJMSBridgeDestination(targetName)<br />    cd(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + targetName)<br />    cmo.setAdapterJNDIName(adapterJNDI)<br />    cmo.setConnectionFactoryJNDIName(connectionFactory)<br />    cmo.setConnectionURL(targetURL)<br />    cmo.setDestinationJNDIName(jndiPrefix + queue)<br />    cmo.setUserName(targetJmsUser)<br />    cmo.setUserPassword(targetJmsPassword)<br />    <span class="Identifier">print</span> <span class="Constant">'Target:'</span>, cmo<br />    <span class="Comment"># create a new bridge</span><br />    cd(<span class="Constant">'/'</span>)<br />    cmo.createMessagingBridge(bridgeName)<br />    cd(<span class="Constant">'/MessagingBridges/'</span> + bridgeName)<br />    cmo.setSourceDestination(getMBean(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + sourceName))<br />    cmo.setTargetDestination(getMBean(<span class="Constant">'/JMSBridgeDestinations/'</span> + targetName))<br />    cmo.setStarted(true)<br />    cmo.setQualityOfService(qualityOfService)<br />    cmo.setTargets(targets)<br />    <span class="Identifier">print</span> <span class="Constant">'Bridge:'</span>, cmo, <span class="Constant">'</span><span class="Special">\n</span><span class="Constant">'</span><br /><br /><span class="Comment"># save and finish</span><br />save()<br />activate()<br />disconnect()<br />exit()<br /></pre><br /><h3>Související články</h3><ul><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2013/02/vytvoreni-weblogic-distributed-queue.html">Vytvoření WebLogic Distributed Queue pomocí WLST</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2013/02/vytvoreni-jdbc-datasource-na-weblogicu.html">Vytvoření JDBC datasource na WebLogicu pomocí WLST</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2011/10/enterprise-integrace-messaging.html">Enterprise integrace, messaging</a></li><li><a href="http://www.sw-samuraj.cz/2013/01/dead-letter-channel-nebo-invalid.html">Dead Letter Channel nebo Invalid Message Channel? Toť otázka</a></li></ul></div>
